想租大學lecture theatre 搞防止自殺論壇

係咪搵undergraduate 租會平過外人去租架？

我想死你都阻唔到我嫁啦

當你認真去搞
你嘅聽眾大部分都冇自殺傾向嘅話
你搞嚟把撚

打算邀請5名特首候選人出席

勸得一個得一個

校園台d質素特別差？

黎淑怡、葉兆輝：零自殺 可能嗎？

【明報文章】香港大學防止自殺研究中心最近舉行了一場關於國際間正提倡的「零自殺宣言」（Zero Suicide）講座，講者是來自美國RI International的行政總裁David Covington。「零自殺宣言」的目標是在健康及行為健康相關的體系內預防自殺，保障服務使用者的安全，以達至零自殺個案的目標。當然，我們不禁會問：「零自殺，可能嗎？」
未必能改變其他人 至少可先改變我們態度
講座的內容，正正是希望打破我們對自殺問題的固有態度。到底我們相信「自殺是無可避免的」，還是「自殺是可以預防的」？若我們相信自殺是必然會發生的，那我們便失去對防止自殺的動力，亦察覺不到自己在防止自殺上所擁有的能力；若我們相信自殺是可預防的，我們便應盡一切的努力及資源去防止自殺事件發生，以及從每一次的自殺事件當中查找不足。在本港，建造業議會及道路安全議會都分別提倡「地盤零意外」及「路上零意外」的願景，並採取可行的安全措施，投放資源，培訓和宣傳去實現這個目標。為何我們不能夠有一個「零自殺個案」的願景？
我們都知道，保障地盤安全及道路安全並不單是政府或個別業界人士的責任，所有地盤從業員及道路使用者都有責任去注意安全，配備及使用安全措施，提升安全意識，防止意外發生。當有意外發生時，工地都需要停工，檢視安全措施，包括是否有人為的錯失和系統的問題，盡量減少意外再發生。另一方面，也提供清楚的統計人數作為監管和檢查的作用（surveillance and monitoring）。自殺也是一個複雜的問題，涉及個人、心理、環境等多因素影響。我們未必能夠改變其他人的經歷及處境，但至少我們可以先改變我們對自殺問題的態度，接受自己對預防自殺應負起責任，敢於承擔（ownership），並願意在自己的能力及範圍內進行預防自殺的工作，展示領導能力（leadership）。香港的自殺個案的調查都採用英國式的死因庭研究，死因庭都會根據警方及其他方面所提供的資料進行死因調查研究，希望透過研究防止類似的事情發生。近年來，本中心也應死因庭的要求，為了防止氣體自殺在社區不斷發生，已聯同不同政府部門作出有效的干預。這都是大家希望多行一步，不接受這些個案是無可避免（inevitable）的反應。

踩親你條尾？

未必能改變其他人 至少可先改變我們態度
講座的內容，正正是希望打破我們對自殺問題的固有態度。到底我們相信「自殺是無可避免的」，還是「自殺是可以預防的」？若我們相信自殺是必然會發生的，那我們便失去對防止自殺的動力，亦察覺不到自己在防止自殺上所擁有的能力；若我們相信自殺是可預防的，我們便應盡一切的努力及資源去防止自殺事件發生，以及從每一次的自殺事件當中查找不足。在本港，建造業議會及道路安全議會都分別提倡「地盤零意外」及「路上零意外」的願景，並採取可行的安全措施，投放資源，培訓和宣傳去實現這個目標。為何我們不能夠有一個「零自殺個案」的願景？
我們都知道，保障地盤安全及道路安全並不單是政府或個別業界人士的責任，所有地盤從業員及道路使用者都有責任去注意安全，配備及使用安全措施，提升安全意識，防止意外發生。當有意外發生時，工地都需要停工，檢視安全措施，包括是否有人為的錯失和系統的問題，盡量減少意外再發生。另一方面，也提供清楚的統計人數作為監管和檢查的作用（surveillance and monitoring）。自殺也是一個複雜的問題，涉及個人、心理、環境等多因素影響。我們未必能夠改變其他人的經歷及處境，但至少我們可以先改變我們對自殺問題的態度，接受自己對預防自殺應負起責任，敢於承擔（ownership），並願意在自己的能力及範圍內進行預防自殺的工作，展示領導能力（leadership）。香港的自殺個案的調查都採用英國式的死因庭研究，死因庭都會根據警方及其他方面所提供的資料進行死因調查研究，希望透過研究防止類似的事情發生。近年來，本中心也應死因庭的要求，為了防止氣體自殺在社區不斷發生，已聯同不同政府部門作出有效的干預。這都是大家希望多行一步，不接受這些個案是無可避免（inevitable）的反應。
學校領導層角色非常重要
就本中心在學校的工作經驗而言，會參與我們的心理健康計劃的學校，很多時都是因為有十分關注學生心理健康的校長及老師，所以他們會願意撥出時間與我們合作，包括安排課時給我們的課程、調動有心的老師參與培訓並積極參與各類型的活動，甚至乎主動參與計劃以外的訓練課程，提升自己對學生心理健康的知識，再思考如何將學到的知識及技巧帶回學校給其他學生及老師。這顯示出學校領導層的角色非常重要，因為他們會制訂學校的教育方向及目標，再作出適當的措施及人手安排以實現那些目標，所以他們所關注的地方是什麼，會影響學校整體的策略及各持份者。
就算學校管理層有心提供一個正面及健康的學習環境給學生，負責推行的老師明白及認同嗎？曾經也有老師問過我們：推行這些心理健康課程對防止自殺有什麼幫助？其實心理健康問題與自殺息息相關。若學生學懂了情緒管理、有效的解難及溝通技巧等知識，他們能維持自己的心理健康及與人建立良好的關係，就算有困難都知道如何積極面對。這都是預防自殺的「安全措施」。
給社會一個願景
或許一般人都有這個感覺：防止自殺與我有什麼關係？而我可以做什麼？今年三四月份，發生不少學生自殺事件，社會各界都深表關注，亦期望可以出一分力。其實這一份關注十分重要，默默地產生預防的功用，每人都多行了一步，扭轉了當時不斷擴大的情况。這正回應了上述提及的每個人都有責任去保障自己及別人的安全，單靠個別人士的努力並不足以實現。現在有不少學校已主動改善功課情况，從一些學習系統中減輕學生的壓力。所以我們不單止要提倡學生正面思維，更需要在系統中倡議和實踐愉快學習。
「零自殺」的目標，給了社會一個願景。政府和社會相關人士若能作出承擔和有效的領導，願意行前一步去認識這個課題，當有自殺問題發生時，或許不同的群體都會要求更多的資源和更大的關注，這都可以理解，但如果社會仍視自殺是不可避免的時候，我們會錯失一些機會去防止悲劇發生。Ownership and leadership就是要求有承擔和有領導的表現。如果每個人都可以用這種態度面對和處理自殺問題，同時關顧自己及別人的心理健康，盡自己的責任建立一個健康、安全及關愛的社會，我們將可以共同邁向「零自殺」的目標。
Zero Suicide的網站詳細列出了7項重要的元素在健康及行為健康相關的體系內防止自殺，首兩項便是機構領導層的承擔及員工培訓。有關Zero Suicide的資料，。
作者黎淑怡是香港大學防止自殺研究中心項目主任，
葉兆輝是香港大學防止自殺研究中心總監

自發既